# DBCONF

Nodejs util for fix difference between PostgreSQL database (DB) and JSON-template which can be copied from source DB.  Stored procedures and triggers excepted.
-----
Nodejs утилита для исправления разницы между PostgreSQL базой данных (БД) и json-шаблоном, который может быть скопирован с исходной БД. Хранимые процедуры и триггеры исключены.

>
> ### ВНИМАНИЕ! Используя это ПО вы берете на себя все риски связанные с его некорректной работой приведшей к потере данных или иным последствиям!
>
> ### Данное ПО разработано исходя из предположения, что выданные им последовательности SQL-комманд являются лишь рекомендациями и пользователь ОБЯЗАН внимательно изучить их и применять лишь в том случае, если последствия применения ВСЕХ комамнд ему понятны и приемлемы для него!
>

Install / Установка

```bash
npm install git+ssh://serg@git.settv.ru:1025/opt/git/dbconf.git
```
or / или
```bash
git clone https://gitlab.com/angryoyc/dbconf.git
npm install
```
Во время установки некоторые команды потребуют прав root и будут исполняться под sudo.
Вы можете оценить безопасность выполняемых команд, изучив скрипт ./ctl/install

HELP / Помощь

[Справочник команд](./HELP.md)


*Приму в дар помощь по переводу этого руководства на здоровый и современный английский язык!*

Я писал несколько NODEJS-проектов, которые для своей работы используют PostgreSQL-базу данных.
Работа над этими проектами велась одновременно в трёх разных местах (дама и двух работах).
В каждой из этих мест был свой сервер PostgreSQL на каждом из которых крутилось по несколько баз.
Оказалось, что отслеживать структуру таблиц, индексов и связей в каждой из этих баз довольно не просто, 
так как мелкие изменения (типа добавления полей, связей или отдельных таблиц) в процессе разработки происходят довольно часто.
Для решения этой проблемы была написана эта утилита DBCONF. С помощью её можно одной командой создать шаблон структуры базы данных,
который представляет собой JSON-файл, который может быть перенесён в другое места 
(его, например, можно включить в состав вашего GIT-репозитория, или через нечто типа DROPBOX), в котором с помощью всё той же
DBCONF можно посмотреть разницу между шаблоном и той БД, которая на данный момент присутствует в этом месте. 
Разница отображается в виде набора SQL-комманд, которые могут быть либо перенаправлены в psql или  при помощи доп. 
опции применены прямо из утилиты, что рекомендуется так как в этом случае все операции выполняются в рамках одной
транзакции и если какая-либо из команд не закончилась успешна, то вся транзация будет отменена.

## Режимы использования
Утилита может быть использована как в интерактивном режиме, так и из командной строки sh|bash|...

То есть, можно запустить утилиту (`$ dbconf`) из шела, а дальше выполнять команду уже в её среде

```bash
$ dbconf

  ____    ____     ____    ___    _   _   _____ 
 |  _ \  | __ )   / ___|  / _ \  | \ | | |  ___|
 | | | | |  _ \  | |     | | | | |  \| | | |_   
 | |_| | | |_) | | |___  | |_| | | |\  | |  _|  
 |____/  |____/   \____|  \___/  |_| \_| |_|    
                                                

Версия: 0.0.3

Используй команду help, если не знаешь, что делать дальше 

dbconf> help

```

Либо выполнять команды прямо из шелла :

```bash
$ dbconf temp "./db1_schema_s1.json"

```

## Порядок действий

### 1. Добавление|удаление|выбор подключений.
Вначале необходимо добавить строку подключения. Все строки сохраняются в конф-файле утилиты. 
Просмотреть добавленные строки можно командой `ls`. Сменить текущее подключение можно командой `cc`, указав номер строки подключения в списке.
Удаление строки из списка можно произвести командой `del`.

### 2. Сохранение структуры БД в шаблон.
Команда `save` сохранит шаблон в файл. Полный формат команды:
```bash
save <path-to-json-file> <schema>
```
где

<path-to-json-file> - путь к файлу в который произойдёт сохранение. Путь к этому файлу будет прописан как текущая конфигурация (аналогично команде temp <path-to-json-file>), и будет использован при выполнении других команд типа diff или test. Если файл не указан, то будет использована текущая конфигурация, которая может быть задана командой `temp`.
<schema> - схема данных PostgreSQL. Если не указана, то берётся из <path-to-json-file> или текущей конфигурации

Пример:

```bash
dbconf> save "./db_db1_schema_prof.json" "prof"

```

### 3. Выбор JSON-файла в качестве текущего шаблона

```bash
dbconf> temp "./db_db1_schema_prof.json" "prof"

```
Команда `temp` без параметров покажет путь к файлу-шаблону, используемому в качестве шаблона по умолчанию.

### 4. Тестирование и выявления различий

```bash
dbconf> test

```
`test` - полное тестирование общих свойств системы, выбранного подключения к БД и тест структуры на соотвествтие текущему шаблону

Если в результате тестирования выявлены различия текущей БД с шаблоном, то посмотреть список этих отличий (в виде sql-комманд) можно командой `diff`

```bash
dbconf> diff

```
параметр `-c` выведет чистый список SQL-команд готовый к исполнению в среде PostgreSQL:

```bash
$ dbconf diff -c | psql

```

### 5. Синхронизация БД с шаблоном
Команда `diff` вызванная с ключом `-f` применит список SQL-команд к текущей БД.

**Внимание! Будьте осторожны! Внимательно изучите вывод команды `diff` перед тем как выполнить эту команду с опцией `-f`**

```bash
$ dbconf diff -f

```

в комбинации с опцией `-c` из вывода будут исключены команды формирования цвета. Такая комбинация может быть использована в случае, если нужен "чистый" вывод, например, если вызов команды производится из скрипта, а вывод выоплнения должен быть перенаправлен в лог:

```bash
$ dbconf diff -f -c | logger -t dbconf

```

